%==============================================================================
% Sjabloon onderzoeksvoorstel bachproef
%==============================================================================
% Gebaseerd op document class `hogent-article'
% zie <https://github.com/HoGentTIN/latex-hogent-article>

% Voor een voorstel in het Engels: voeg de documentclass-optie [english] toe.
% Let op: kan enkel na toestemming van de bachelorproefcoördinator!
\documentclass{hogent-article}

% Invoegen bibliografiebestand
\addbibresource{voorstel.bib}

% Informatie over de opleiding, het vak en soort opdracht
\studyprogramme{Professionele bachelor toegepaste informatica}
\course{Bachelorproef}
\assignmenttype{Onderzoeksvoorstel}
% Voor een voorstel in het Engels, haal de volgende 3 regels uit commentaar
% \studyprogramme{Bachelor of applied information technology}
% \course{Bachelor thesis}
% \assignmenttype{Research proposal}

\academicyear{2025-2026} % TODO: pas het academiejaar aan

% TODO: Werktitel
\title{Technische Compliance Architectuur voor CRA \& NIS2: Implementatie van Zero-Trust en Systeemhardening van Embedded Linux Edge-Systemen gebruikt in zorg IT-infrastructuur.}

% TODO: Studentnaam en emailadres invullen
\author{Martijn Panneels}
\email{martijn.panneels@student.hogent.be}


% TODO: Geef de co-promotor op
\supervisor[Co-promotor]{F. De Sweaf (Exensio, \href{mailto:frederik.desweaf@gmail.com}{frederik.desweaf@gmail.com})}

% Binnen welke specialisatierichting uit 3TI situeert dit onderzoek zich?
% Kies uit deze lijst:
%
% - Mobile \& Enterprise development
% - AI \& Data Engineering
% - Functional \& Business Analysis
% - System \& Network Administrator
% - Mainframe Expert
% - Als het onderzoek niet past binnen een van deze domeinen specifieer je deze
%   zelf
%
\specialisation{System \& Network Administrator}
\keywords{compliance, CRA, NIS2, configuration, medical sector}

\begin{document}
  % Hier schrijf je de samenvatting van je voorstel, als een doorlopende tekst van één paragraaf. Let op: dit is geen inleiding, maar een samenvattende tekst van heel je voorstel met inleiding 
  % (voorstelling, kaderen thema), probleemstelling en centrale onderzoeksvraag, onderzoeksdoelstelling (wat zie je als het concrete resultaat van je bachelorproef?), 
  % voorgestelde methodologie, verwachte resultaten en meerwaarde van dit onderzoek
  % (wat heeft de doelgroep aan het resultaat?).
\begin{abstract}

  Ziekenhuizen zetten steeds meer slimme toestellen in, zoals sensoren in patiëntenkamers.
  \textcolor{red}{Deze toestellen zijn kwetsbaar voor cyberaanvallen omdat ze netwerkverbonden zijn en gevoelige patiëntendata verwerken.} 
  De Cyber Resilience Act (CRA) en NIS2-richtlijn stellen strikte beveiligingseisen aan dergelijke systemen. 
  De centrale onderzoeksvraag van dit voorstel is:
  \textcolor{red}{Hoe kan een embedded Debian Linux-systeem van de zorg IT-infrastructuurleverancier Exensio Exensio binnen een zorgnetwerk zo worden geconfigureerd dat het voldoet aan de vereisten van de Cyber Resilience Act en NIS2-richtlijn?}
  Om deze vraag te beantwoorden, wordt er een mapping gemaakt van de relevante wettelijke vereisten naar technische configuratie-eisen. 
  Hierna worden die toegepast op een embedded Linux-systeem volgens het Zero Trust-principe. 
  Eens geconfigureerd wordt het toestel opgezet binnen een gesimuleerd zorgnetwerk en worden de prestaties ervan geëvalueerd.
  Dit gebeurt met focus op Debian system hardening en Zero Trust-principes, zonder de bestaande data-pipeline te verstoren.
  Het onderzoek zal leiden tot een technisch gedocumenteerde configuratie die effectief voldoet aan de wetgeving en geplaatst kan worden in de bestaande pipeline.
  De verwachte conclusie is dat deze configuratie een basis zal zijn voor andere infrastructuurleveranciers die soortgelijke, compliante systemen willen implementeren.

\end{abstract}

\tableofcontents

% De hoofdtekst van het voorstel zit in een apart bestand, zodat het makkelijk
% kan opgenomen worden in de bijlagen van de bachelorproef zelf.
\input{voorstel-inhoud}

\printbibliography[heading=bibintoc]

\end{document}